英國國會通過修正案 延遲脫歐 首相約翰遜拒絕押後

英國首相約翰遜（Boris Johnson）跟歐盟達成脫歐協議，但英國國會以 332 票對 306 票，通過前保守黨議員利凱輝（Oliver Letwin）提出的修正案，延後表決脫歐協議，規定在完成落實脫歐所需的立法前，不可以通過約翰遜的脫歐協議，意味著約翰遜好可能要再次向歐盟申請押後脫歐日期；但約翰遜強調，不會再向歐盟申請押後脫歐期限。

歐盟委員會主席容克（Jean-Claude Juncker）的發言人 Mina Andreev 在 twitter 稱，留意到英國國會的動態，之後留待英國政府通知歐盟下一步發展。

約翰遜在會議開始時候表示，他現時交出的方案能夠為英國政治「修補裂痕」，而且整個英國都能夠脫離歐盟，但又保存到與歐盟的友誼和合作關係，讓英國和歐洲向前發展，促請議員投贊成票。

工黨領袖郝爾彬（Jeremy Corbyn）在會議上表示，約翰遜的方案比前任首相文翠珊的方案更加差。郝爾彬認為，約翰遜的方案將會重挫國家經濟。他並且說，明白議會對於脫歐議題感到勞累和沮喪，但不代表各位可以贊成更差的方案，而他支持國家就脫歐舉行第二次公投。

約翰遜須爭取游離票

除了約翰遜與歐盟達成的協議外，今日的會議亦會討論部分議員的修訂，包招前內閣成員利凱輝（Oliver Letwin）提出的修訂。利凱輝的修訂，要求國會通過所有脫歐法律之後，才批准脫歐協議生效。利凱輝說，他提出修訂的目的，是為了確保約翰遜的協議能夠成功落實。

北愛爾蘭與愛爾蘭之間不設「硬邊界」

根據約翰遜和歐盟達成的新協議內容，整個英國將會歐盟關稅同盟，令英國在未來可以與其他國家達成貿易協議。另外，屬於英國的北愛爾蘭，以及屬於歐盟的愛爾蘭共和國之間不會出現「硬邊界」，只有海關邊界。在貨物監管方面，北愛爾蘭將遵守歐盟單一市場的規則，而不是遵守英國的規則。另外，歐盟商品增值稅（VAT）將適用於北愛爾蘭。

約翰遜協議亦保留了大部分「文翠珊協議」的內容，包括英國和歐盟的關係過渡期訂於 2020 年 12 月為止。英國在過渡期當中會失去歐盟成員資格，但仍然需要遵守歐盟規則，繳付歐盟預算，期間英國和歐盟將會就兩者關係展開談判。

來源：

BBC / 衞報 / 路透社

[創意抗爭] 網民尖沙咀辦「警暴展覽」稱為喚起國際關注